

$$3) \dim S + \dim T = \dim(S+T) + \dim(S \cap T)$$

$$S \cap T = \{0\} \Rightarrow \dim(S \cap T) = 0 \text{ și are baza vidă}$$

$\{y_1, \dots, y_n\}$ bază în S

$\{z_1, \dots, z_m\}$ bază în T

Arătăm că $\{y_1, \dots, y_n, z_1, \dots, z_m\}$ lin. i.d.

$$\text{Fie } \alpha_1, \dots, \alpha_n, \beta_1, \dots, \beta_m \in K \text{ c.i. } \alpha_1 y_1 + \dots + \alpha_n y_n + \beta_1 z_1 + \dots + \beta_m z_m = 0$$

$$\left. \begin{array}{l} \underbrace{\alpha_1 y_1 + \dots + \alpha_n y_n}_{\in S} = - \underbrace{(\beta_1 z_1 + \dots + \beta_m z_m)}_{\in T} \in S \cap T \\ S \cap T = \{0\} \end{array} \right\} \Rightarrow$$

$$\alpha_1 y_1 + \dots + \alpha_n y_n = 0 = -(\beta_1 z_1 + \dots + \beta_m z_m)$$

y_1, \dots, y_n lin. i.d. \Downarrow

$$\alpha_1 = \dots = \alpha_n = 0$$

$\Downarrow z_1, \dots, z_m$ lin. i.d.

$$\beta_1 = \dots = \beta_m = 0$$

Gen: $y_1, \dots, y_n, z_1, \dots, z_m \in S+T \subseteq \langle S+T \rangle = S+T$

$$\text{Fie } x \in S+T \Rightarrow x = s+t, \quad s \in S, \quad t \in T$$

$$s \in S = \langle y_1, \dots, y_n \rangle \Rightarrow \exists \alpha_1, \dots, \alpha_n \in K : s = \alpha_1 y_1 + \dots + \alpha_n y_n$$

$$t \in T = \langle z_1, \dots, z_m \rangle \Rightarrow \exists \beta_1, \dots, \beta_m \in K : t = \beta_1 z_1 + \dots + \beta_m z_m$$

$$x = s+t = \alpha_1 y_1 + \dots + \alpha_n y_n + \beta_1 z_1 + \dots + \beta_m z_m \in \langle y_1, \dots, y_n, z_1, \dots, z_m \rangle \Rightarrow S+T \subseteq \langle y_1, \dots, y_n, z_1, \dots, z_m \rangle$$

$$S+T = \langle y_1, \dots, y_n, z_1, \dots, z_m \rangle \text{ (generata)}$$

b) $S = \langle \Delta_1, \Delta_2, \Delta_3, \Delta_4 \rangle \quad T = \langle t_1, t_2, t_3 \rangle$

$$\dim S = \dim \langle \Delta_1, \Delta_2, \Delta_3, \Delta_4 \rangle = \text{rang} \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_2 \\ \Delta_3 \\ \Delta_4 \end{bmatrix} = \text{rang} \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_2 \\ \Delta_3 \\ \Delta_4 \end{bmatrix}_e \quad e = \text{baza canonică din } \mathbb{R}^4$$

$$\begin{aligned} \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_2 \\ \Delta_3 \\ \Delta_4 \end{bmatrix}_e &= \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 2 & 0 & 5 & 3 \\ 1 & 1 & 2 & 2 \\ 1 & 1 & 1 & 3 \end{pmatrix} \begin{array}{l} L_2 \leftarrow L_2 - 2L_1 \\ L_3 \leftarrow L_3 - L_1 \\ L_4 \leftarrow L_4 - L_1 \end{array} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 0 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & 2 & -2 & 2 \end{pmatrix} \begin{array}{l} L_4 \leftarrow L_4 - L_2 \\ L_4 \leftarrow L_4 - L_2 \end{array} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 0 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \end{pmatrix} \begin{array}{l} L_4 \leftarrow L_4 - L_3 \end{array} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 0 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \\ &\quad \parallel \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_2 - 2\Delta_1 \\ \Delta_3 - \Delta_1 \\ \Delta_4 - \Delta_1 \end{bmatrix}_e \quad \parallel \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_1 - 2\Delta_1 \\ \Delta_3 - \Delta_1 \\ (\Delta_4 - \Delta_1) - (\Delta_2 - 2\Delta_1) \end{bmatrix}_e \quad \parallel \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_1 - \Delta_2 \\ \Delta_3 - \Delta_1 \\ \Delta_1 - \Delta_2 + \Delta_4 - \Delta_3 + \Delta_1 \end{bmatrix}_e \\ &\quad \parallel \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_1 - \Delta_2 + \Delta_4 \end{bmatrix}_e \quad \parallel \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_1 - \Delta_2 + \Delta_4 \end{bmatrix}_e \end{aligned}$$

$$2\Delta_1 - \Delta_2 - \Delta_3 + \Delta_4 = 0 \Rightarrow \Delta_4 = -2\Delta_1 + \Delta_2 + \Delta_3$$

$$\dim S = 3$$

$$S = \langle \Delta_1, \Delta_2, \Delta_3, \Delta_4 \rangle$$

lin. i.d.

$$\begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_2 \\ \Delta_3 \end{bmatrix} \text{ bază în } S.$$

$$\dim T = \dim \langle t_1, t_2, t_3 \rangle = \text{rang} \begin{bmatrix} t_1 \\ t_2 \\ t_3 \end{bmatrix} = \text{rang} \begin{bmatrix} t_1 \\ t_2 \\ t_3 \end{bmatrix}_e$$

$$\begin{bmatrix} t_1 \\ t_2 \\ t_3 \end{bmatrix}_e = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 3 & 0 \\ 1 & -1 & 4 & 1 \\ 1 & 1 & 5 & 2 \end{pmatrix} \xrightarrow[L_3 \leftarrow L_3 - L_1]{L_2 \leftarrow L_2 - L_1} \begin{pmatrix} 1 & -3 & 3 & 0 \\ 0 & 2 & 1 & 1 \\ 0 & 4 & 2 & 2 \end{pmatrix} \xrightarrow{L_3 \leftarrow L_3 - 2L_2} \begin{pmatrix} 1 & -3 & 3 & 0 \\ 0 & 2 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\dim T = 2 \quad \text{și} \quad \begin{bmatrix} t_1 \\ t_2 \end{bmatrix} \text{ este în } T$$

$$S+T = \langle S \cup T \rangle = \langle s_1, s_2, s_3, t_1, t_2 \rangle \Rightarrow \dim(S+T) = \text{rang} \begin{bmatrix} s_1 \\ s_2 \\ s_3 \\ t_1 \\ t_2 \end{bmatrix} = \text{rang} \begin{bmatrix} s_1 \\ s_2 \\ s_3 \\ t_1 \\ t_2 \end{bmatrix}_e$$

$$\begin{bmatrix} s_1 \\ s_2 \\ s_3 \\ t_1 \\ t_2 \end{bmatrix}_e = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 2 & 0 & 5 & 3 \\ 1 & -1 & 2 & 2 \\ 1 & -3 & 3 & 0 \\ 1 & -1 & 4 & 1 \end{pmatrix} \sim \begin{bmatrix} s_1 \\ s_2 - s_1 \\ s_3 - s_1 \\ t_1 - s_1 \\ t_2 - s_1 \end{bmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 0 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & -2 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} \sim \begin{bmatrix} s_1 \\ s_2 - 2s_1 \\ s_3 - s_1 \\ t_1 + s_2 - 3s_1 \\ t_2 - s_1 \end{bmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 0 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 0 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$(t_1 - s_1) + (s_2 - 2s_1)$$

$$\sim \begin{pmatrix} 1 & -1 & 3 & 1 \\ 0 & 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} = \begin{bmatrix} s_1 \\ s_1 - 2s_2 \\ s_3 - s_1 \\ t_1 + s_2 - s_3 + 2s_1 \\ (s_2 + s_3 - 2s_1) + t_1 + s_2 - s_3 + 2s_1 \end{bmatrix}$$

$$\begin{aligned} & s_1 \\ & s_1 - 2s_2 \\ & s_3 - s_1 \\ & t_1 + s_2 - 3s_1 - (s_3 - s_1) \\ & t_2 - s_1 + s_3 - s_1 \end{aligned}$$

$$\dim S+T = 4; \quad \text{baza în } S+T \text{ este}$$

$$\dim S + \dim T = \dim(S+T) + \dim(S \cap T) \Rightarrow \dim(S \cap T) = 1$$

$$\text{Dar } (s_2 + s_3 - 2s_1) + t_1 + s_2 - s_3 + 2s_1 = 0 \Rightarrow t_2 + t_1 = 2s_1 - s_2 - s_3 \in S \cap T \Rightarrow$$

$$\text{baza în } S \cap T \text{ este } [t_1 + t_2] = [(2, -4, 7, 1)].$$

Variantă de rezolvare: Lemma substituției. Plecăm cu baza can. e

| | s_1 | s_2 | s_3 | s_4 | t_1 | t_2 |
|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|
| e_1 | 1 | 2 | 1 | 1 | 1 | 1 |
| e_2 | -1 | 0 | -1 | 1 | -3 | -1 |
| e_3 | 3 | 5 | 2 | 1 | 3 | 4 |
| e_4 | 1 | 3 | 2 | 3 | 0 | 1 |
| s_1 | 1 | 2 | 1 | 1 | 1 | 1 |
| e_2 | 0 | 2 | 0 | 2 | -2 | 0 |
| e_3 | 0 | -1 | -1 | -2 | 0 | 1 |
| e_4 | 0 | 1 | 1 | 2 | -1 | 0 |
| s_1 | 1 | 1 | 0 | -1 | 1 | 2 |
| e_2 | 0 | 2 | 0 | 2 | -2 | 0 |
| s_3 | 0 | 1 | 1 | 2 | 0 | -1 |
| e_4 | 0 | 0 | 0 | 0 | -2 | 1 |

| | t_1 | t_2 | t_3 |
|-------|-------|-------|-------|
| e_1 | 1 | 1 | 1 |
| e_2 | -3 | -1 | 1 |
| e_3 | 3 | 4 | 5 |
| e_4 | 0 | 1 | 2 |
| t_1 | 1 | 1 | 1 |
| e_2 | 0 | 2 | 4 |
| e_3 | 0 | 1 | 2 |
| e_4 | 0 | 1 | 2 |
| t_1 | 1 | 0 | -1 |
| t_2 | 0 | 1 | 2 |
| e_3 | 0 | 0 | 0 |
| e_4 | 0 | 0 | 0 |

$$\begin{aligned} & t_1, t_2 \text{ lin. ind.} \\ & t_3 = -t_1 + 2t_2 \\ & T = \langle t_1, t_2, t_3 \rangle \\ & \Downarrow \\ & \begin{bmatrix} t_1 \\ t_2 \end{bmatrix} \text{ baza în } T \\ & \dim T = 2. \end{aligned}$$

$$\begin{array}{c|cccccc}
 & \Delta_1 & \Delta_2 & \Delta_3 & \Delta_4 & t_1 & t_2 \\
 \hline
 \Delta_1 & 1 & 0 & 0 & 2 & 2 & 2 \\
 \Delta_2 & 0 & 1 & 0 & 1 & -1 & 0 \\
 \Delta_3 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & -1 \\
 t_1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -2 & 1 \\
 \hline
 \Delta_1 & 1 & 0 & 0 & 2 & 6 & 0 \\
 \Delta_2 & 0 & 1 & 0 & 1 & -1 & 0 \\
 \Delta_3 & 0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 0 \\
 t_2 & 0 & 0 & 0 & 0 & -2 & 1
 \end{array}$$

$$\begin{array}{l}
 \Delta_1, \Delta_2, \Delta_3 \text{ lin. ind.} \\
 \Delta_4 = 2\Delta_1 + \Delta_2 + \Delta_3
 \end{array}
 \left. \vphantom{\begin{array}{l} \Delta_1, \Delta_2, \Delta_3 \text{ lin. ind.} \\ \Delta_4 = 2\Delta_1 + \Delta_2 + \Delta_3 \end{array}} \right\} \Rightarrow S = \langle \Delta_1, \Delta_2, \Delta_3, \Delta_4 \rangle$$

$$\Rightarrow \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_2 \\ \Delta_3 \end{bmatrix} \text{ bat\u0103 in } S \quad \dim S = 3.$$

$$S+T = \langle \Delta_1, \Delta_2, \Delta_3, t_2 \rangle$$

$$\Delta_1, \Delta_2, \Delta_3, t_2 \text{ lin. ind.} \quad t_1 = 6\Delta_1 - \Delta_2 - \Delta_3 - 2t_2$$

$$\Rightarrow \dim(S+T) = 4 \quad \text{si} \quad \begin{bmatrix} \Delta_1 \\ \Delta_2 \\ \Delta_3 \\ t_2 \end{bmatrix} \text{ bat\u0103}$$

$$\begin{array}{cccc}
 \dim S & + & \dim T & = & \dim(S+T) + \dim(S \cap T) \\
 \text{"3"} & & \text{"2"} & & \text{"4"}
 \end{array}
 \Rightarrow \dim(S \cap T) = 1$$

Bat\u0103 $\dim(S \cap T)$ e r\u0103s\u0103nd \dim

$$t_1 = 6\Delta_1 - \Delta_2 - \Delta_3 - 2t_2 \Leftrightarrow$$

$$t_1 + 2t_2 = 6\Delta_1 - \Delta_2 - \Delta_3 \in S \cap T$$

$$\cap \\ T$$

$$\begin{array}{c} \uparrow \\ S \end{array} \quad \text{OK.}$$

Ob\u0103 Verifica am g\u0103sit la calculat!

4. a) $f: V \rightarrow W$ aplic. lin $\text{Im } f = \{y \in W \mid \exists x \in V: f(x) = y\}$

Exemplu: $f: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3$, $f(x, y, z) = (0, 0)$ nu \u0103. si $\text{Im } f = \{(0, 0)\} \neq \mathbb{R}^2$

$$\text{b) } f: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3 \quad f(x_1, x_2, x_3) = (x_1 - x_2 + 2x_3, 3x_2 + x_3, 2x_1 + x_2 + 5x_3) = (x_1, x_2, x_3) \cdot \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ -1 & 3 & 1 \\ 2 & 1 & 5 \end{pmatrix}$$

$$f(x) = x \cdot A$$

Afirm\u0103: $\alpha \in \mathbb{R}$

$$x, y \in \mathbb{R}^3$$

$$f(\alpha x + \beta y) = \dots$$

$$\alpha f(x) + \beta f(y) = \dots$$

} sunt egale?

$$f(\alpha x + \beta y) = (\alpha x + \beta y) \cdot A = \alpha(x \cdot A) + \beta(y \cdot A) = \alpha f(x) + \beta f(y) \Rightarrow f \text{ liniar\u0103}$$

$$\text{b) } \text{Im } f = f(\mathbb{R}^3) = f(\langle e_1, e_2, e_3 \rangle) = \langle f(e_1), f(e_2), f(e_3) \rangle$$

$$e = \begin{pmatrix} e_1 \\ e_2 \\ e_3 \end{pmatrix} \text{ bat\u0103 can. din } \mathbb{R}^3$$

$$f(e_1) = f(1, 0, 0) = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \end{pmatrix}$$

$$f(e_2) = f(0, 1, 0) = \begin{pmatrix} -1 & 3 & 1 \end{pmatrix}$$

$$f(e_3) = f(0, 0, 1) = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 5 \end{pmatrix}$$

$$\dim \text{Im } f = \text{rang} \begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) \\ f(e_3) \end{bmatrix} = \text{rang} \begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) \\ f(e_3) \end{bmatrix}_c = \text{rang} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 2 \\ -1 & 3 & 1 \\ 2 & 1 & 5 \end{bmatrix} = \text{rang } A$$

$$\begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) \\ f(e_3) \end{bmatrix}_c = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ -1 & 3 & 1 \\ 2 & 1 & 5 \end{pmatrix} \sim \begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) + f(e_1) \\ f(e_3) - 2f(e_1) \end{bmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ 0 & 3 & 3 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \sim \begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_3) - 2f(e_1) \\ f(e_2) + f(e_1) \end{bmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 3 & 3 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) - 2f(e_1) \\ f(e_1) + f(e_2) - 3(f(e_2) - 2f(e_1)) \end{bmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \Rightarrow \dim \text{Im} f = 2$$

$\begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) \end{bmatrix}$ batan.

$$\dim \mathbb{R}^3 = \dim \text{Ker} f + \dim \text{Im} f \Rightarrow \dim \text{Ker} f = 1$$

$\begin{matrix} \parallel & & \parallel \\ 3 & & 2 \end{matrix}$

Dur $f(e_1) + f(e_2) - 3f(e_2) + 6f(e_1) = 0 \Leftrightarrow$

$$7f(e_1) + f(e_2) - 3f(e_2) = 0$$

$$f(7e_1 + e_2 - 3e_2) = 0 \Rightarrow 7e_1 + e_2 - 3e_2 = (7, 1, -3) \in \text{Ker} f$$

$\begin{bmatrix} 7, 1, -3 \end{bmatrix}$ batan.

Varianta

$$\text{Im} f = f(\mathbb{R}^3) = f(\langle e_1, e_2, e_3 \rangle) = \langle f(e_1), f(e_2), f(e_3) \rangle$$

$$e = \begin{pmatrix} e_1 \\ e_2 \\ e_3 \end{pmatrix} \text{ batan can. di } \mathbb{R}^3$$

$$f(e_1) = f(1, 0, 0) = (1 \ 0 \ 2)$$

$$f(e_2) = f(0, 1, 0) = (-1 \ 3 \ 1)$$

$$f(e_3) = f(0, 0, 1) = (2 \ 1 \ 5)$$

| | $f(e_1)$ | $f(e_2)$ | $f(e_3)$ |
|-------|----------|----------|----------|
| e_1 | ① | -1 | 2 |
| e_2 | 0 | 3 | 1 |
| e_3 | 2 | 1 | 5 |

$f(e_1), f(e_2)$ lin. ind.

$$f(e_2) = -7f(e_1) + 3f(e_3)$$

$$\text{Im} f = \langle f(e_1), f(e_2), f(e_3) \rangle$$

$\Rightarrow \begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) \end{bmatrix}$ batan in Im f
dim Im f = 2

$$\dim \mathbb{R}^3 = \dim \text{Ker} f + \dim \text{Im} f \Rightarrow \dim \text{Ker} f = 1$$

$\begin{matrix} \parallel & & \parallel \\ 3 & & 2 \end{matrix}$

$$f(e_2) = -7f(e_1) + 3f(e_3) \Rightarrow 7f(e_1) + f(e_2) - 3f(e_3) = 0$$

$$f(7e_1 + e_2 - 3e_3) = 0$$

$\begin{bmatrix} 7e_1 + e_2 - 3e_3 \end{bmatrix}$ batan in Ker f.

c) $[f]_{e,e} = ?$

$[f]_{b,b} = ?$

b extra batan de la 2 c.

$$[f]_{e,e} = \begin{bmatrix} f(e_1) \\ f(e_2) \\ f(e_3) \end{bmatrix}_e = A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ -1 & 3 & 1 \\ 2 & 1 & 5 \end{pmatrix};$$

$$[f]_{b,b} = [b]_e \cdot [f]_{e,e} \cdot [b]_e^{-1}$$

$$[b]_e = \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{bmatrix}_e = \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 \\ 1 & -2 & 5 \\ -2 & 1 & -1 \end{pmatrix}$$

$$[f]_{b,b} = \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 \\ 1 & -2 & 5 \\ -2 & 1 & -1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ -1 & 3 & 1 \\ 2 & 0 & 5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 \\ 1 & -2 & 5 \\ -2 & 1 & -1 \end{pmatrix}^{-1} = \dots$$

$$[f]_{b,e} = [b]_e \cdot [f]_{e,e} \underbrace{([e]_e)}_{I_3} = [b]_e \cdot [f]_{e,e}$$

$$[f]_{e,b} = \underbrace{([e]_e)}_{I_3} \cdot [f]_{e,e} \cdot \underbrace{[b]_e^{-1}}_{I_3} = [f]_{e,e} \cdot [b]_e^{-1}$$

1. a) V, W sunt sp. vect. peste un corp K , $f: V \rightarrow W$ funcție

f este aplic. liniară dacă $f(x+y) = f(x) + f(y)$ & $f(ax) = a \cdot f(x)$, $\forall x, y \in V, \forall a \in K$

Exemplu $f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$, $f(x, y) = 0$

b) $U \subseteq V$.

(i) \Rightarrow (ii) $a, b \in K, x, y \in U \xrightarrow{(i)} ax, by \in U \xrightarrow{(i)} ax + by \in U$.

(ii) \Rightarrow (i). $x, y \in U \Rightarrow x + y = 1 \cdot x + 1 \cdot y \xrightarrow{(ii)} \in U$
 $a \in K, x \in U \Rightarrow ax = ax + 0y \xrightarrow{(ii)} \in U$.

$$c) S = \{(x_1, x_2, x_3) \in \mathbb{R}^3 \mid 2x_1 + x_2 - 5x_3 = 0\}$$

$$\bullet 0 = (0, 0, 0) \in S \text{ pt. c.ă } 2 \cdot 0 + 0 - 5 \cdot 0 = 0 \text{ (OK)}$$

$$\bullet x = (x_1, x_2, x_3), y = (y_1, y_2, y_3) \in S \xrightarrow{?} \alpha x + \beta y \in S$$

$\alpha, \beta \in \mathbb{R}$

$$\text{Din } x, y \in S \Rightarrow 2x_1 + x_2 - 5x_3 = 0 = 2y_1 + y_2 - 5y_3$$

$$\alpha x + \beta y = \alpha(x_1, x_2, x_3) + \beta(y_1, y_2, y_3) = (\alpha x_1 + \beta y_1, \alpha x_2 + \beta y_2, \alpha x_3 + \beta y_3) \in \mathbb{R}^3$$

$$2(\alpha x_1 + \beta y_1) + (\alpha x_2 + \beta y_2) - 5(\alpha x_3 + \beta y_3) = \alpha(2x_1 + x_2 - 5x_3) + \beta(2y_1 + y_2 - 5y_3) = \alpha \cdot 0 + \beta \cdot 0 = 0 \Rightarrow \alpha x + \beta y \in S. \text{ Deci } S \subseteq \mathbb{R}^3.$$

Reținem deci. ca 3 vec. si singuri ei. $2x_1 + x_2 - 5x_3 = 0$

$$\begin{cases} x_1 = \alpha \\ x_2 = 5x_3 - 2x_1 = 5\beta - 2\alpha \\ x_3 = \beta \end{cases} \quad \alpha, \beta \in \mathbb{R}.$$

$$S = \{(\alpha, 5\beta - 2\alpha, \beta) \mid \alpha, \beta \in \mathbb{R}\} = \left\{ \alpha(1, -2, 0) + \beta(0, 5, 1) \mid \alpha, \beta \in \mathbb{R} \right\} = \langle (1, -2, 0), (0, 5, 1) \rangle$$

Dar $\text{rang} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 \\ 0 & 5 & 1 \end{pmatrix} = 2 \Rightarrow$ lin. ind. \Rightarrow baza. ($\dim S = 2$).
 $\begin{pmatrix} \alpha_1 \\ \alpha_2 \end{pmatrix}$.

2) a) ① lista de vectori $\begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix}$ e lin. ind. dacă $\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \dots + \alpha_n v_n = 0$, $\alpha_1, \dots, \alpha_n \in K$
 implică $\alpha_1 = \alpha_2 = \dots = \alpha_n = 0$.

Ex. $\begin{pmatrix} e_1 = (1, 0, 0) \\ e_2 = (0, 1, 0) \end{pmatrix}$ lin. ind. în u^3 . ; sau $\begin{vmatrix} \alpha_1 \\ \alpha_2 \end{vmatrix}$ de la 1 c.

b) $b = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{pmatrix}$, $b_1, b_2, b_3 \in V$.

\Rightarrow b baza \Rightarrow lin. ind. și $V = \langle b \rangle$. Deci dacă $v \in V \Rightarrow \exists \alpha_1, \alpha_2, \alpha_3 \in K$ a.i.
 $v = \alpha_1 b_1 + \alpha_2 b_2 + \alpha_3 b_3 \Rightarrow \alpha_1 b_1 + \alpha_2 b_2 + \alpha_3 b_3 + (-1) \cdot v = 0 \Rightarrow \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ v \end{pmatrix}$ lin. dep.

\Leftarrow b lin. ind. Ex. clar că $\langle b_1, b_2, b_3 \rangle \subseteq V$.

Dacă $v \in V \Rightarrow \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ v \end{pmatrix}$ lin. dep. $\Rightarrow \exists \alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha \in K$ nu toți nuli a.i.

$\alpha / \alpha_1 b_1 + \alpha_2 b_2 + \alpha_3 b_3 + \alpha v = 0$

Dacă purp. $\alpha = 0 \Rightarrow \alpha_1 b_1 + \alpha_2 b_2 + \alpha_3 b_3 = 0$ cu $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ nu toți nuli \Rightarrow b lin. dep. ab.

Deci $\alpha \neq 0 \Rightarrow \exists \alpha^{-1} \in K \Rightarrow v = \alpha^{-1} \cdot v = \alpha^{-1} \cdot \alpha v = (-\alpha^{-1} \alpha_1) b_1 + (\alpha^{-1} \alpha_2) b_2 + (\alpha^{-1} \alpha_3) b_3 \in \langle b_1, b_2, b_3 \rangle$

Deci $v \in \langle b_1, b_2, b_3 \rangle$ de unde $V = \langle b_1, b_2, b_3 \rangle$. \Rightarrow gener. \Rightarrow baza.

c) $[b]_e$ e - baza can.

b baza $\Leftrightarrow [b]_e$ invers. $\Leftrightarrow \det [b]_e \neq 0$

$[b]_e = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{pmatrix}_e = \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 \\ 1 & -2 & 5 \\ -2 & 1 & -1 \end{pmatrix}$ se calc. $\det [b]_e (\neq 0 \Rightarrow$ baza).

$[x]_b = (x_1, x_2, x_3) \Leftrightarrow x = x_1 b_1 + x_2 b_2 + x_3 b_3$

$(0, 1, 3) = x_1(1 \ 3 \ 2) + x_2(1 \ -2 \ 5) + x_3(-2 \ 1 \ -1)$ \Leftrightarrow

$$\begin{cases} x_1 + x_2 - 2x_3 = 0 \\ 3x_1 - 2x_2 + x_3 = 1 \\ 2x_1 + 5x_2 - x_3 = 3 \end{cases} \quad \begin{matrix} \text{I} \\ \cdot 2 \\ \end{matrix}$$

$$12x_1 = 6 \Rightarrow x_1 = \frac{1}{2}$$

$$3x_2 = 4 - 5x_1 = 4 - 5 \cdot \frac{1}{2} = \frac{8-5}{2} = \frac{3}{2}$$

$$x_2 = \frac{1}{2}$$

$$\begin{cases} 5x_1 + 3x_2 = 4 \\ 7x_1 - 3x_2 = 2 \end{cases} \quad +$$

$$x_3 = 1 - 3x_1 + 2x_2 = 1 - 3 \cdot \frac{1}{2} + 2 \cdot \frac{1}{2} = \frac{4-3}{2} = \frac{1}{2}$$

□.

Variante. Lemma subfiduci

$e = \text{baza can. i-17}$

| | b_1 | b_2 | b_3 | x |
|-------|-------|-------|-------|-----|
| e_1 | ① | 1 | -2 | 0 |
| e_2 | 3 | -2 | 1 | 1 |
| e_3 | 2 | 5 | -1 | 3 |
| <hr/> | | | | |
| b_1 | 1 | 1 | -2 | 0 |
| e_2 | 0 | -5 | 7 | 1 |
| e_3 | 0 | 3 | ③ | 3 |
| <hr/> | | | | |
| b_1 | 1 | 3 | 0 | 2 |
| e_2 | 0 | ①-12 | 0 | -6 |
| b_3 | 0 | 1 | 1 | 1 |
| <hr/> | | | | |
| b_1 | 0 | 0 | 0 | 1/2 |
| b_2 | 0 | 1 | 0 | 1/2 |
| b_3 | 1 | 0 | 1 | 1/2 |

baza

baza

$$\frac{(-2) \cdot 2 - 3 \cdot (-6)}{-12} = \frac{-24 + 18}{-12} = \frac{(-6)(4-3)}{(-6) \cdot 2} = \frac{1}{2}$$

$$\frac{-2 + 6}{-12} =$$

$$x = \frac{1}{2} \cdot b_1 + \frac{1}{2} \cdot b_2 + \frac{1}{2} \cdot b_3 \Rightarrow [x]_b = \left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, \frac{1}{2} \right) \quad \square$$